%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper,landscape,margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\subsection*{Médiane et écart interquartile}

\begin{definition}[Médiane et quartiles]~

  \begin{itemize}
    \item La \emph{médiane} $m$ est une valeur du caractère étudié telle que la moitié de l'effectif ait des valeurs inférieures à $m$, et l'autre moitié des valeurs supérieures à $m$.
    \item Le \emph{premier quartile} (respectivement \emph{troisième quartile}) est le plus petit élément $Q_1$ (resp. $Q_3$) des  valeurs des termes de la série, tel qu'au moins 25\ \% (resp. 75\ \%) des données sont inférieures ou égales à $Q_1$ (resp $Q_3$).
    \item L'\emph{écart interquartile} est la valeur $\abs{Q_3-Q_1}$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Déciles]
  Le \emph{premier décile} $D_1$ (respectivement \emph{neuvième décile} $D_9$) est le plus petit élément des valeur des termes de la série, tel qu'au moins 10\ \% (respectivement 90\ \%) des données sont inférieures ou égales à cette valeur.
\end{definition}

\begin{exemple}
  Voici les températures maximales, en degrés, mesurées chaque jour de
  décembre, à Paris, en 1900 et 2015 (elles ont été triées par ordre
  croissant).  Source : \url{http://infoclimat.fr}.

  \begin{quote}
    Décembre 1900 :

    3,7 /
    4,9 /
    4,9 /
    5,7 /
    6,0 /
    6,3 /
    6,5 /
    7,0 /
    7,1 /
    7,4 /
    7,5 /
    7,8 /
    7,9 /
    7,9 /
    8,1 /
    8,4 /
    8,7 /
    8,8 /
    8,9 /
    9,1 /
    9,2 /
    9,4 /
    10,7 /
    10,7 /
    10,8 /
    10,9 /
    11,2 /
    11,9 /
    14,3 /
    14,6 /
    14,9

    Décembre 2015 :

     5,0 /
     7,1 /
     7,5 /
     7,9 /
     9,9 /
    10,9 /
    11,3 /
    11,4 /
    11,6 /
    11,6 /
    11,6 /
    11,8 /
    11,9 /
    12,1 /
    12,4 /
    12,5 /
    12,8 /
    13,1 /
    13,1 /
    13,2 /
    13,4 /
    13,6 /
    13,7 /
    13,8 /
    14,0 /
    14,6 /
    14,8 /
    15,0 /
    15,0 /
    15,3 /
    15,9
  \end{quote}

  Déterminer la médiane, les premier et troisième quartiles et les premier et troisième déciles de ces deux séries.
\end{exemple}
\end{document}
